\documentclass{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xparse}
\usepackage[utf8]{inputenc}



\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{mm268}
\lhead{November 2021}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}
\begin{titlepage}
    \title{Versuch 241\\Wechselstromeigenschaften von RLC-Gliedern}
    \author{Jan Bartels}
    \date{November 2021}
    \maketitle
    \tableofcontents
\end{titlepage}
\section{Einleitung}
In diesem Versuch wurden primär diverse Schaltungen auf ihre Eigenschaften untersucht und sekundär ein AM-Empfänger erstellt.
\section{Aufbau}
Es wurde folgendes aufgetragen:
\begin{enumerate}
    \item Bestimmung der Zeitkonstante $\tau$ eines RC-Gliedes
    \item RC-Glied als Integrator und Differentiator betrachten
    \item Frequenz- und Phasengang eines RC-Gliedes bestimmen
    \item Frequenzgang eines Serienschwingkreises beobachten
    \item Bestimmung der Dämpfungskonstante eines freien, gedämpften Serienschwingkreises
    \item Resonanzüberhöhung eines Serienschwingkreises bestimmen
    \item Resonanzfrequenz eines Parallelschwingkreises messen
    \item Formung eines Signals
    \item Aufbau eines einfachen AM-Empfängers
\end{enumerate}
Um dieses zu verwirklichen wurde gestellt:
\begin{itemize}
    \item PC - gesteuerter Funktiongenerator und Speicheroszilloskop
    \item Analog - Oszilloskop
    \item Diverse passive Bauteile: Widerstände, Spulen, Kondensatoren, Dioden
    \item Steckbrett zum Aufbau von Schaltungen
    \item Impedanzwandler mit Netzteil
    \item Niederfrequenz- Verstärker mit Netzteil
    \item Langdrahtantenne, Erdleitung
    \item Zwei Kopfhöhrer mit unterschiedlicher Impendanz
    \item Computer mit Drucker
\end{itemize}
Die jeweiligen Schaltungen werden im Abschnitt 'Durchführung' erläutert.
\section{Theorie}
Die Kirchhoffsche Regeln erlauben es jede Schaltung mathematisch zu beschreiben.
Das erste Gesetz ist der Knotenpunktsatz. Denn aus der Ladungserhaltung folgt für einen Knotenpunkt, dass die Summe der Ströme durch die Zweigknoten gleich 0 ist:
\begin{align}
    \sum_{i=1}^{n} I_i &= 0
\end{align}
$n$ bezeichnet hierbei die Anzahl der Zweige und $I_i$ die Spannung in jenem.\\
Das zweite Gesetz ist auch als Maschenregel bekannt. Nach diesem ist die Summe alles Spannungen $U_i$ innerhalb eines Umlaufes oder Masche gleich 0:
\begin{align}
    \sum_{i=1}^{n}U_i &= 0
\end{align}
Die zu untersuchenden Schaltungen bestehen aus Kodensatoren mit Kapazität $C$, Widerständen mit Widerstand $R$ und Spulen mit Induktivität $L$.
Für diese sind folgende Formeln ausschlaggebend:
\begin{align}
    R &= \frac{U}{I}\\
    C &= \frac{Q}{U}\\
    I &= \frac{\Delta Q}{\Delta t}\\
    U_l &= L\frac{\Delta I}{\Delta t}
\end{align}
Zuerst wird eine Reihenschaltung aus Widerstand und Kondensator bei konstanter Eingangsspannung $U_E$ betrachtet. Mithilfe der Kirchhoffsche Regeln erhält man eine 
homogene Differentialgleichung in welcher man die Zeitkonstante $\tau$ mit der Halbwertszeit $T_{\frac{1}{2}}$ identifiziert:
\begin{align}\label{eq:1}
    \tau &= RC\\
    \tau &= \frac{T_{1/2}}{ln(2)}
\end{align} 
Danach wurd die konstante Eingangsspannung $U_E$ durch eine periodische Spannung ersetzt. Somit geht die homogene Differentialgleichung in eine inhomogene über. Für das Erstellen einer Gleichung bietet es sich an, die Widerstände der jeweiligen 
Komponenten mit komplexen Impendanzen zu identifizieren. Das liefert:
\begin{align}
    Z_R &= R\\
    Z_C &= -\frac{i}{wC}\\
    Z_L &= iwL
\end{align}
Für die Rechnung bietet es sich an die Grenzfrequenz $f_g$ zu definieren. Diese bestimmt sich zu:
\begin{align}\label{eq:2}
    f_g &= \frac{1}{2\pi RC}=\frac{1}{2\pi\tau}
\end{align}
Ein Tiefpassfilter ist eine Reihenschaltung aus Widerstand und Kondensator, an welchem die Spannung am Kondensator gemessen wird. Beim Hochpassfilter gilt dasselbe, nur dass die Spannung am Widerstand abgenommen wird.\\
Hier lässt sich auch aufgrund der periodischen Eingangsspannung eine Phase bestimmen:
\begin{align}\label{eq:3}
    \tan\phi &= -wRC\\
    \tan\phi &= -w2\pi\frac{1}{f_g}\\
    w &= 2\pi f\\
    \phi &= \arctan{\frac{f}{f_g}}
\end{align}
Danach wird ein RLC-Serienschwingkreis, also eine Reihenschaltung aus Kondensator, Widerstand und Spule, auf seine Eigenschaften untersucht. 
Hierfür ist es wichtig die Thomonsche Schwingungsformel zu kennen, welche es elaubt bei bekannter Eigenschwingung $w_0$ die Induktivität $L$ eines Spule zu bestimmen:
\begin{align}\label{eq:4}
    L &= \frac{1}{w^2C}
\end{align}
Hierbei handelt es sich um eine Idealisierung, da der Gesamtwiderstand nicht nur der des Widerstandes ist. Daher muss man den Verlustwiderstand $R_v$ berechnen.
Dieser lässt sich aus der Bandbreite $\Delta\omega$ bestimmen.
\begin{align}\label{eq:5}
    R_v &= \Delta\omega L-R\\
    R_v &= R(\frac{U_E}{U_A}-1)\\
    R_{ges} &= \Delta\omega
\end{align}
Betrachtet man dann den Stromverlauf des LCR-Schwingkreises, kann man aus der Periodendauer $T$ und der Lage der Maxima $A_i$ das logarithmische Dekrement bestimmen:
\begin{align}\label{eq:6}
    \Lambda &= ln{\frac{A_i}{A_{i+1}}}=\delta T\\
    \delta &= \frac{R}{2L}
\end{align}
Nimmt man die Spannung nicht nur am Widerstand sondern auch an den anderen Komponenten ab, so ergeben sich unterschiedliche Resonanzkurven mit verschiedenen Extrema. Aus deren Lage kann man die Grenzfrequenz bestimmen.
Bei bekannten Komponenten kann man auch aus deren Eigenschaften die Grenzfrequenz berechnen. So gilt:
\begin{align}\label{eq:7}
    \omega_r &= \frac{1}{LC}\\
    2\delta &= \frac{R}{L}\\
    \omega_C &= \sqrt{\omega_R^2-2\delta^2} = \sqrt{\omega_R^2-\frac{R^2}{L^2}}\\
    \omega_L &= \sqrt{w_R^2+2\delta^2} = \sqrt{\omega_R^2+\frac{R^2}{L^2}}
\end{align}
Im Teil 7. wird noch eine Bandsperre untersucht. Dabei handelt es sich um eine Reihenschaltung aus einem Widerstand mit einer Parallelschaltung aus Kondensator und Spule. 
Hier muss auch wieder die Resonanzfrequenz berechnet werden. Die Formel ist diesselbe wie \ref{eq:4} nur nach $\omega$ umgestellt:
\begin{align}\label{eq:8}
    \omega_0 &= \frac{1}{\sqrt{LC}}
\end{align}
Zuletzt wird noch eine Signalformung unternommen. Darunter versteht man das gezielte Selektieren bestimmter Frequenzen. Das wird hier mit einem Hochpassfilter, einem Tiefpassfilter, einem LC-Tiefpass sowie eines Bandpassfilters getan.
Da die Messwerte in dBV genommen wurden, muss man mit folgender Formel die Werte in Spannungen umrechnen:
\begin{align}\label{eq:9}
    U &= 1V_{rms} 10^{\frac{L_U}{20}}
\end{align}
Hierbei beschreibt $L_U$ die gemessene Werte in Dezibel.
\section{Auswertung}
\subsection{Bestimmung der Zeitkonstante $\tau$ eines RC-Gliedes}
Die Zeitkonstante $\tau$ wurde mit Formel berechnet. Für die Fehlerrechnung gilt:
\begin{align}
    \Delta\tau_{theo} &= \sqrt{{\frac{\Delta R}{R}}^2+{\frac{\Delta C}{C}}^2}\tau_{theo}\\
    \Delta\tau_{exp} &= \frac{\Delta T_{1/2}}{ln(2)}
\end{align}
Mit einer Frequenz von 140Hz ergab das\\
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|r|r|r|r|r|c|}
        \hline
        C [nF]  &   R [$k\Omega$]   &   $T_{1/2}$ [us]  &   $\tau_{exp}$ [us]   &   $\tau_{theo}$ [us]  &   $\sigma$\\
        \hline
        $470\pm47$    &   $1\pm0.05$    &   $300\pm10$    &   $432\pm15$    &   $470\pm60$  &   0.7\\
        $4.7\pm0.47$    &   $10\pm0.5$    &   $32.7\pm0.4$    &   $47.2\pm0.6$    &   $47\pm6$  &   0.04\\
        $47\pm4.7$    &   $1\pm0.05$    &   $32.6\pm0.3$    &   $47.0\pm0.5$    &   $47\pm6$    &   0\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zusammenfassung der Messergebnisse}    
\end{table}
\\Die sehr geringen Fehler weisen auf eine sehr genaue Messung hin. Die letzte Abweichung ist gleich 0, weil aufgrund der Fehlerrundung der Wert auf die erste Nachkommastelle gerundet werden musste und dadurch eine Abweichung von 0 entsteht.
\subsection{RC-Glied als Integrator und Differentiator}
Die Diagramme sind im Messprotokoll zu finden. Am Beispiel des Integrators wurden 3 veschiedene Signale untersucht.
Das Erste war das einer Rechteckspannung. Durch Vergrößern der Zeitkonstante $\tau$ wurde das dem Spannungsverlauf ein Dreiecksignal, was dem Integral dieser Rechteckspannung entspricht. Dasselbe wurde für eine Spannung die einem Dreieck ähnelte gemacht. Hier ging das Signal langsam in ein 
Sinusähnliches über. Dann wurde am Widestand gemessen, also ein Differentiator untersucht. Hier wurde ein Dreiecksignal untersucht, welches in das einer Rechteckspannung überging. Dies ist also die Umkehrung des Integrators, wie zu erwarten war. Es wurde weiterhin eine Gaußkurve untersucht. Weil die Gaußkurven periodisch angeordnet waren,
ging das Signal auch in ein periodisches über. 
\subsection{Frequenz- und Phasengang eines RC-Gliedes}
Zuerst wurde der Hochpassfilter behandelt. Aus den aufgenommenen Daten wurde ein Plot erstellt und für die jeweiligen linearen Anteile eine Ausgleichsgerade erstellt. 
In Abbildung \ref{fig:2} ist das Ergebnis zu sehen. Dann wurden die Grenzfrequenzen berechnet. Dafür wurde die Formel \ref{eq:2} und später auch \ref{eq:3} benutzt.
\begin{align}
    f_{theo} &= \frac{1}{2\pi RC}\\
    \frac{\Delta f_{theo}}{f_{theo}} &= \sqrt{(\frac{\Delta C}{C})^2+(\frac{\Delta R}{R})^2}
\end{align}
\begin{align*}
    f_{theo} &= 3.4\pm 0.4 [kHz]\\
    f_{exp} &= 3.30\pm 0.04 [kHz]\\
    f_{phase} &= 3.33 \pm 0.07 [kHz]\\
    f_{ausgleich} &= 3.66\pm0.4 [kHz]\\
    \sigma_{exp} &= 0.23\\
    \sigma_{phase} &= 0.16\\
    \sigma_{ausgleich} &=0.8
\end{align*}
Zusammengefasst gleicht die Theorie der empirischen Beobachtungen. Nur der Fehler der Ausgleichsgeraden zum theoretischen Wert ist verhältnismäßig groß. Das kann daran liegen, dass die Ausgleichsgerade nicht perfekt gezogen wurde,
da ein Intervall eingegeben werden musste und dieses eventuell zu groß ist. Dies ist gleichzeitig auch die höchste Fehlerquelle und hauptverantwortlich ist hier der menschliche Faktor bzw. das menschliche Empfinden.
Dasselbe wurde für den Tiefpassfilter (Abbildung \ref{fig:3}) gemacht. Hierbei ergab sich:
\begin{align*}
    f_{theo} &= 3.4 \pm 0.4 [kHz]\\
    f_{exp} &= 3.03 \pm 0.05 [kHz]\\
    f_{ausgleich} &= 3.01 [kHz]\\
    sigma_{exp} &= 1
\end{align*}
Hier konnte die Abweichung zur Ausgleichsgerade nicht berechnet werden, obwohl die Rechnung analog zum Hochpassfilter verläuft. Um dies zu verstehen, muss man beachten, dass die Ausgleichsgeraden durch folgende Fitfunktion erstellt wurden und dann der Schnittpunkt berechnet werden musste:
\begin{align}
    y_1 &= a_1x^{b_1}\\
    y_2 &= a_2x^{b_2}\\
    \text{Gleichsetzen}\\
    x &= \frac{a_1}{a_2}^{\frac{1}{b_2-b_1}}
\end{align}
Für die Fehlerrechnung wurde das Packet 'Uncertainties' benutzt. Dies schlug hier fehl. Daher wurde die Fehlerrechnung mittels partieller Ableitungen versucht zu berechnen. Dies schlug fehl, da das Packet 'Numpy' Probleme mit negativen Exponenten hat.
Nichtsdestotrotz konnte der gemessene Wert verglichen werden. Diese Unsicherheit fällt nicht signifikant aus.
\subsection{Frequenzgang eines Serienschwingkreises}
Mithilfe der Cursorfunktion wurde aus Abbildung \ref{fig:5} die Lage der Extrema genommen und die effektive Spannung bestimmt. Aus deren Position wurde dann nochmal die Frequenz genommen. Um eine höhere Präzision gewährleisten zu können wurde auch mathematisch anhand der Messwerte die Position der Extrema bestimmt und die Lage der effektiven Spannungen.
Somit sollte der oben erwähnte menschliche Faktor vollständig eliminiert werden. Wie man anhand Abbildung \ref{fig:5} die Lage der Extrema ändert, was sie nicht sollte, wurde der Mittelwert genommen.
Aus Formel \ref{eq:4} wurde die Induktivität bestimmt.
\begin{align}
    L &= \frac{1}{w^2C}\\
    \frac{\Delta L}{L} &= \sqrt{\frac{\Delta C}{C^2}^2+\frac{4\Delta w}{w^2}^2}
\end{align}
\begin{align*}
    \overline{f_{exp}} &= 2380\pm 10 \frac{1}{s}    &   L&= 0.037\pm 0.004 H\\
    \overline{f_{calc}} &= 2367\pm 21 \frac{1}{s}   &   L&= 0.038\pm 0.004 H\\
    \sigma_{f}  &=  0.6 &   \sigma_{L} &= 0.18
\end{align*}
Dann wurden die Korrekturterme mit der Formel \ref{eq:5} berechnet.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|r|r|r|r|r|}
        \hline
        $\Delta\omega$  &   $R_v$ [$\Omega$]    &   $R_{ges}$ [$\Omega$]   &    $R_{spannung}$ [$\Omega$]   &   Abweichung\\
        \hline
        $33.74\pm 0.19$   &   $260\pm 140$  &   $1260\pm 130$ &   $1520\pm 170$ &   1.2\\
        $8.55\pm 0.19$    &   $100\pm 40$   &   $320 \pm 40$  &   $430\pm 50$   &   1.8\\
        $3.96\pm 0.19$    &   $101\pm 17$   &   $148\pm 17$   &   $202\pm 24$   &   1.9\\
        \hline
        \hline
        $32.0\pm 0.5$   &   $280\pm 140$    &   $1280\pm 130$   &   $1520\pm 180$   &   1.1\\
        $8.17\pm 0.13$  &   $100\pm 40$ &   $320\pm 40$ &   $430\pm 50$ &   1.8\\
        $3.77\pm 0.06$  &   $104\pm 18$ &   $150\pm 17$ &   $203 \pm 23$    &   1.9\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zusammenfassung der Berechnungen}  
\end{table}
Wobei der erste Teil der aus den Messungen resultierende ist und der Zweite der aus den Berechnungen. Hier kann man deutlich erkennen, dass sich für den ersten Widerstand die Werte für die Breite deutlich voneinenader unterscheiden. Dass liegt daran, 
dass diese Messung nicht wie erwartet symmetrisch verlief (Abbildung \ref{fig:5}). Daraus folgt ein großer Fehler für die berechneten Werte (unterer Teil). Weil jeglicher Literaturwert fehlt, kann man hier nur aussagen, dass sich die beiden Messwerte nicht gegeneinander ausschließen,
was, wenn dem so wäre, darauf hindeuten würde, dass falsch gemessen wurde.\\
$R_v$ entsteht hauptsächlich durch die Verluste die innerhalb einer Spule auftreten. Diese Verluste sind auf den Kern und die Wicklung zuruückzuführen. Die Spule besitzt in den Rechnungen keinen Widerstand, obwohl in der Realität dem so ist. Durch das 
Hinzufügen durch $R_v$ wird also versucht diese Skin-Effekte und inneren Proximityverluste zu berücksichtigen. $R_{spannung}$ bezieht sich auf die zweite Korrektur, wobei $R_{spannung}$ die Gesamtspannung beschreibt. In dieser wird das LC-Glied vernachlässigt, da deren Impendanz im Resonanzfall verschwindet.
Das beruht jedoch auf der Tatsache, dass der Kondensator und die Spule sich kurzschließen, aufgrund der verschiedenen Phasenverschiebungen. Der Kondensator besitzt aber dielektrische Verluste, welche durch Polarisationseffekte der Materie im Dielektrikum entstehen. Das äußert sich auf die Spannung aus. Da die Güte antiproportional zum Widerstand ist, wird für große Widerstände eine größere Amplitude erwartet. 
Dies wurde auch so beobachtet.

\subsection{Bestimmung der Dämpfungskonstante}
Wieder wurde mit Formel \ref{eq:4} die Induktivität der Spule besimmt. Danach wurden die aus Abbildung \ref{fig:6} bestimmten Lagen der Extrema übernommen
und mithilfe des vorgegebenen Codes wurde das logarithmische Dekrement mit Formel \ref{eq:6} berechnet.
\begin{align}
    \Delta\Lambda &= \sqrt{{\frac{A_{i+1}\Delta A_i}{A_i}}^2+{\frac{\Delta A_{i+1}}{A_{i+1}}^2}}\\
    \frac{\Delta R}{R} &= \sqrt{\Delta \delta^2+\Delta L^2}
\end{align}
Das ergab:
\begin{align*}
    L &= 0.039\pm 0.004 [H]\\
    \Lambda &= 0.417\pm 0.016\\
    R &= 144\pm 16 [\Omega]\\
    \sigma_1 &= 0.18\\
    \sigma_2 &= 2
\end{align*}
$\sigma_1$ bezieht sich auf den Unterschied zum ersten Korrekturterm aus Aufgabe 4. $\sigma_2$ bezieht sich daher auf den Korrekturterm der Spannungsmessung.\\
Dies deckt sich wie zu erwarten war mit den Werten aus der vorherigen Aufgabe. Weiterhin wurde beobachtet, wie durch Variation des Widerstandes am Potentiometer die verschiedenen Grenzfälle der Schwingkreises entstanden. Für einen großen Widerstand ging der Stromverlauf in einen Kriechfall über und keine Schwingung fand mehr statt.
\subsection{Resonanzüberhöhung}
Die Lage der Extrema wurden sowohl berechnet als auch gemessen. Die gemessenen sind im Protokoll zu finden. Dann wurden die theoretischen Grenzfrequenzen mit Formel \ref{eq:7} berechnet.
Zusammenfassend ergab sich:
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|r|r|r|r|r|}
        \hline
        Objekt &    Eigenschaft &   $f_{grenz}$ [kHz]   &   $f_{theo}$ [kHz]    &   $\sigma$\\
        \hline
        Kondensator &   $47\pm 4.7$ [$uF$]  &   $23.56\pm 0.13$   &   $22.6\pm 1.6$ &   0.9\\
        Spule   &   $0.039\pm 0.004$ [H]    &   $25.13\pm 0.25$   &   $23.9\pm 1.7$ &   0.8\\
        Widerstand  &   $220\pm 11$ [$\Omega$]  &   $24.31\pm 0.31$   &   $23.2\pm 1.7$ &   0.7\\
        \hline
        Kondensator &   $47\pm 4.7$ [$uF$]  &   $23.9\pm 0.4$   &   $22.6\pm 1.6$   &   0.8\\
        Spule   &   $0.039\pm 0.004$ [H]    &   $25.1\pm 0.4$   &   $23.9\pm 1.7$   &   0.4\\
        Widerstand  &   $220\pm 11$ [$\Omega$]  &   $23.9\pm 0.4$   &   $23.2\pm 1.7$   &   0.4\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zusammenfassung der Berechnungen zu 6.}  
\end{table}
\\Der untere Teil der Tabelle sind die berechneten Werte anhand der Abbildung \ref{fig:7}, welche auch mit Sternen markiert wurden. Der obere Teil sind daher die Messwerte, welche vor Ort genommen wurden.
Vergleicht man die Werte $f_{grenz}$ ist deutlich erkennbar, dass die automatisch berechneten Werte genauer sind und näher an den Theoretischen. Dies kann man anhand der $\sigma$-Abweichungen erkennen.
\subsection{Parallelschwingkreis- Bandsperre}
Es wurde eine Resonanzfrequenz von
\begin{align*}
    f_r &= 3,68\pm0,02 [kHz]
\end{align*}
gemessen . Vergleicht man diese mit der Theoretischen aus Aufgabe 4, da nach Formel \ref{eq:8} dieselbe Gleichung gilt und dieselben Objekte verwendet wurden, ergibt sich eine Abweichung von 
\begin{align*}
    \sigma &= 2.3
\end{align*}
\subsection{Signalformung}
Die gemessenen Werte wurden durch die der Eingangsspannung geteilt. Mit Formel \ref{eq:9} wurden die Messwerte in Spannungen umgerechnet.
Danach wurden die Verhältnisse durch die des gesuchten Signals dividiert. Das ergab zusammenfassend:
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|r|r|r|r|}
        \hline
        Objekt &    $U_{8}/U_s$   & $U_4/U_s$   &   $U_{100}/U_g$\\
        \hline
        Hochpassfilter   &  1   &   0.8 &   0.04\\
        Tiefpassfilter  &   0.4    &   0.7 &   1\\
        LC-Tiefpass &   0.15   &   1.3 &   0.5\\
        Bandpass 1k$\Omega$   & 0.24    &   0.8 &   1.1\\
        Bandpass 47 $\Omega$  & 0.21    &   1.3 &   1\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zusammenfassung der Berechnungen zu 8.}  
\end{table}
\\Anhand dieser Ergebnisse kann man gut erkennen, dass keine Schaltung den zu untersuchenden Wert bei 4kHz stark beeinflusst.
Am Hochpassfilter kann man deutlich erkennen, das wie zu erwarten der niedrigfrequente Anteil fasst vollständig entfernt wird. Dasselbe gilt für den 
Tiefpassfilter für hohe Frequenzen. Der LC-Tiefpass selektriert sehr gut den 4kHz Anteil und auch den niedrigfrequenten. Die Bandpassfilter selektiern den höherfrequenten Anteil stark weg.
Aus dieser Tabelle lässt sich schließen, dass der LC-Tiefpass am besten für das Selektieren geeignet ist.
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|r|r|r|r|}
        \hline
        Objekt &    $U_{8}/U_s$   & $U_4/U_s$   &   $U_{100}/U_g$\\
        \hline
        Hochpassfilter   &  1.3    &   1   &   0.06\\
        Tiefpassfilter  &   0.7    &   1   &   1.6\\
        LC-Tiefpass &   0.12   &    1   &   0.4\\
        Bandpass 1k$\Omega$   & 0.3   &    1    &  1.3\\
        Bandpass 47 $\Omega$  & 0.18   &   1   &   0.8\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Werte aus Tabelle 4. auf 4kHz normiert}
\end{table}
Diese Tabelle fasst nochmal alles normiert auf den 4kHz Anteil zusammen. Werte, welche Größer als 1 sind, deuten darauf hin, dass diese Spannungen verstärkt wurden, im Vergleich zur 4kHz Spannung. Auch hier fällt der 
LC-Tiefpass mit seinen Werten auf, verglichen zu den Anderen. Würde man also nur eine Frequenz filtern wollen, würde es sich anbieten diesen zu benutzen. Wenn man mehrere Frequenzen selektieren möchte, sollte man den Bandpassfilter mit einem Widerstand von 
$47\Omega$ wählen.\\
Danach wurde die Dämpfung des Hochpassfilters mit der aus Aufgabe 3 verglichen. Anhand Abbildung \ref{fig:2} kann man die Dämpfung abmessen. Um eine höhere Präzision gewährleisten zu können wurde der Wert aus der .txt Datei entnommen.
Die aus Aufgabe 3 berechnete Dämpfung beträgt:
\begin{align*}
    \delta &= 3.35\pm0.08\%
\end{align*}
Wobei ein Fehler von $0.2dBV$ angenommen wurde. Aus der vorherigen Rechnung ergab sich weiterhin eine Dämpfung von 
\begin{align*}
    \delta &= 3.65\pm 0.08\%
\end{align*}
Vergleicht man diese ergibt sich eine Abweichung von
\begin{align*}
        \sigma &= 2.7
\end{align*}
Daher ist die Messunsicherheit nicht signifikant.
\subsection{Einfacher AM-Empfänger}
Ein AM-Empfänger wurde gemäß Anleitung aufgebaut. Danach wurde der Sender eingeschaltet und ein Lied  übertragen. Dieses Signal wurde gefiltert, indem am Drehkondensator und an der Spule 
justiert wurde. Im Spektrum Analyzer wurden die Frequenzen betrachtet. Durch das Verstärken der Kapazität am Drehkondensator konnte die gewollte Signalintensität verstärkt werden. Danach wurden die 
Kopfhöhrer aufgesetzt und der Einfluss der Spule untersucht. Anfangs war der Magnet weit außerhalb der Spule. Dieser wurde langsam hineingeschoben, wobei das einen deutlichen Einfluss auf die Audioqualität ausübte.
Der Song, welcher abgespielt wurde, erschien unscharf und die Lautstärke nahm leicht ab. Das liegt daran, dass der Magnet die Induktivität einer Spule verstärkt. 
Aus Formel \ref{eq:8} folgt, dass die Resonanzfrequenz kleiner wird und somit das zu empfangende Signal nicht mehr gefiltert wird. Dasselbe gilt für die Variation der Kapazität. Diese übt nach Formel \ref{eq:8} direkten denselben Einfluss auf die 
Resonanzfrequenz aus. 
\section{Diskussion}
Im ersten Teil wurde die Zeitkonstante $\tau$ bestimmt und mit den Theoretischen verglichen. Das Ergebnis waren sehr geringe Abweichungen die auf eine hohe Messgenauigkeit hindeuten.
Danach wurde qualitativ das RC-Glied als Integrator und Differentiator untersucht. Weil hier keine Messungen angestellt wurden, lässt sich nur abschließend sagen, dass die Erwartungen erfüllt wurden.\\
Dann wurde der Frequenzgang eines RC-Gliedes betrachtet. Für sowohl den Hochpassfilter als auch den Tiefpassfilter wurden die Grenzfrequenzen berechnet, gemessen und verglichen. Hier ergab sich als größte Fehlerquelle das Ziehen einer Ausgleichsgeraden. Zwar sind die Fehler nicht signifikant, doch durch justieren an dem Intervall, aus welchem die Geraden extrapoliert werden, könnte eine geringere Abweichung erlangt werden.\\ 
Drauf wurde der Frequenzgang eines Serienschwingkreises betrachtet und die Induktivität einer gegebenen Spule berechnet. Um den aus der vorherigen Aufgabe resultierenden menschlichen Faktor zu eliminieren wurden auch die Messungen mithilfe des Python Programmes unternommen. Aus beiden Ergebnissen ergab sich eine Abweichung von 0.18$\sigma$ was darauf hindeutet, dass in dieser Aufgabe schon genau genug gemessen wurde und daher das Verwenden eines zusätzlichen Programmes trivial erscheint. Auch wurden die Widerstände berechnet 
und deren Bedeutungen und Abweichungen diskutiert.\\
Im nächsten Teil wurde die Dämpfungskonstante anhand der Extrema des Schwingvorgangs berechnet und der Gesamtwiderstand ein weiteres Mal berechnet. Die erste Abweichung betrug 0.18$\sigma$ und bezog sich auf den Korrekturterm aus der Rechnung mit $\Delta\omega$. Diese Daten stimmen daher überein, was auch bei gleichen Komponenten zu erwarten ist.
Die Abweichung von 2$\sigma$ zu dem anderen Wert deckt sich auch mit den vorherigen Messungen, da dort auch im Mittel eine Abweichung von 1.7 vohanden war.\\
Auch die Resonanzüberhöhung wurde betrachtet und die Grenzfrequenzen gemessen und berechnet. Die Werte wurden miteinander verglichen und es ergab sich keine signifikante Abweichung. Auch wurden die gemessenen Werte nochmal mit dem Programm automatisch ausgelesen und erneut mit den Theoretischen verglichen. Die Abweichung viel deutlich geringer aus, was hier darauf hindeutet, dass man präziser hätte messen können.\\
Auch wurde die Bandsperre untersucht und die Grenzfrequenz gemessen. Diese wurde mit der aus Aufgabe 4 verglichen wodurch sich eine Abweichung von 2.3$\sigma$ ergab. Der verhältnismäßig Große Fehler lässt sich auf die Unsicherheit der Messwerte zuruückzuführen. Diese hätten etwas größer gewählt werden können.\\
Schließlich wurde noch die Signalformung mit diversen Schaltungen untersucht. Hier ergab sich, dass der LC-Tiefpass am besten für das Selektieren einer Frequenz geeignet ist, welcher auch für den letzten Teil verwendet wurde. Auch die Dämpfung des 100Hz Signals wurde mit der Aus Aufgabe 3 verglichen. Hier ergab sich eine prozentuale Dämpfung von
\begin{align*}
    \delta_1 &= 3.35\pm 0.08 \%\\
    \delta_2 &= 3.65\pm 0.08 \%\\
    \sigma &= 2.7
\end{align*}   
Der Fehler ist nicht signifikant. Ursache für die dennoch größere Abweichung kann die Berechnung von $\tau_2$ sein, weil dort auch das Verhältnis berechnet werden musste und dafür durch die Spannung am linearen Teil aus Abbildung \ref{fig:2} dividiert wurde.
Würde man die Anfangsspannung genauer kennen, würde dies sich auf die Abweichung ausüben.\\
Zuletzt wurde ein AM-Empfänger auf seine Eigenschaften untersucht. Hier wurde nichts berechnet und die Beobachtungen sind schon in der Auswertung.\\
Aus den Rechnungen ergab sich zusammenfassend, dass in diesem Versuch der menschliche Fehlerfaktor vernachlässigbar ist, also kann man den Versuch nur durch Austauschen der Kompontenten verbessern. Widerstände innerhalb der Kabel lassen sich nicht entfernen und Verluste innerhalb eines Kondensators oder innerhalb einer Spule ebenso.\\
Folglich lässt sich der Versuch nur verbessern, indem man mehrere Messungen unternimmt. Dies ist aber nicht realisierbar, da die Zeit dafür nicht reicht. Würde jeder Student hingegen seine Messwerte innerhalb des Ordners speichern, könnte man auch diese für die Auswertung benutzen. Das würde den Zeitaufwand nur leicht erhöhen, da man die Auslesung automatisieren kann, vorrausgesetzt man verfügt über die nötigen Kenntnisse. Jedoch kann das auch dazu führen, dass der Versuch halbherzig ausgeführt wird, da auf die großen Anzahl an Messungen vertraut wird.
Dies würde den Grund des Praktikums untergraben.

\section{Anhang}
\subsection{Messprotokoll}
\includepdf[pages=-]{../data/protokoll.pdf}
\subsection{Plots}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V241Diagramm1.pdf}
    \caption{RC-Glied}
    \label{fig:1}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V241Diagramm2.pdf}
    \caption{Messwerte am Hochpassfilter}
    \label{fig:2}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V241Diagramm3.pdf}
    \caption{Messwerte am Tiefpassfilter}
    \label{fig:3}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V241Diagramm4.pdf}
    \caption{Phasengang am Tiefpassfilter}
    \label{fig:4}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V241Diagramm5.pdf}
    \caption{Frequenzgang eines Serienschwingkreises}
    \label{fig:5}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V241Diagramm6.pdf}
    \caption{Stromverlauf eines LCR-Serienschwingkreises}
    \label{fig:6}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../results/V241Diagramm7.pdf}
    \caption{Resonanzkurve eines LCR-Serienschwingkreises}
    \label{fig:7}
\end{figure}
\end{document}